\usepackage{listings}

\lstloadlanguages{C,bash,TeX}

% Standardformatierung für Listings
\lstset{
	basicstyle=\ttfamily,
	basicstyle=\scriptsize,
	keywordstyle=\bfseries\color{keywordcolor},
	commentstyle=\color{commentcolor},
	stringstyle=\color{stringcolor},
	captionpos=b,
	frame=single,
	framerule=0.1pt,
	numbers=left,
	numbersep=5pt,
	numberstyle=\tiny\color{numbercolor},
	stepnumber=1,
	tabsize=4,
	showspaces=false,
	showstringspaces=false,
	showtabs=false,
	rulecolor=\color{themecolor}
}

% Eigene Umgebung für C Code die mit \begin{ccode} und \end{ccode}
% gestartet und beendet wird
\lstnewenvironment{ccode}[1][]{ 
	\lstset{basicstyle=\ttfamily,
		language=C,
		basicstyle=\scriptsize,
		keywordstyle=\bfseries\color{keywordcolor},
		commentstyle=\color{commentcolor},
		stringstyle=\color{stringcolor},
		captionpos=b,
		frame=single,
		framerule=0.1pt,
		numbers=left,
		numbersep=5pt,
		numberstyle=\tiny\color{numbercolor},
		stepnumber=1,
		tabsize=4,
		showspaces=false,
		showstringspaces=false,
		showtabs=false,
		escapeinside={@}{@},
		rulecolor=\color{themecolor}, #1}
}{}



\lstset{literate=%
	{Ö}{{\"O}}1
	{Ä}{{\"A}}1
	{Ü}{{\"U}}1
	{ß}{{\ss}}2
	{ü}{{\"u}}1
	{ä}{{\"a}}1
	{ö}{{\"o}}1
}

% --------------------------------------------------------------------------
% Labels ändern, die bei Referenzen angezeigt werden
% --------------------------------------------------------------------------

% Labels für \autoref
\addto\extrasngerman{% 
	\def\lstlistingautorefname{Listing}% 
	\def\lstnumberautorefname{Zeile}% 
}

% damit cref und vref das Label Listing anzeigen anstatt ??
\crefname{lstlisting}{Listing}{Listings} 